# Оптимизационные задачи и вычислительные методы (ОЗиВМ)

Курс включает только семинары: РПД не предусматривает ни лекций, ни лабораторных работ.

Для получения оценки по курсу необходимо выполнить что-то одно (!!!) из нижеперечисленного:
* а) выступать на семинарах (возможно, с докладом) и написать КР (одну итоговую или несколько по темам — по согласованию с группой);
* б) написать только КР — итоговая оценка «удовл.»/«неуд.»;
* в) написать курсовую (см. ниже; сдавать очно, по почте или на gitlab/github);
* г) перезачесть курс «Методы оптимизации» или аналогичный — с понижением оценки: 5→4, 4→3, 3→3 (понижать некуда), недифференцированный зачёт → 3; 
необходимо предъявить вкладыш диплома с ФИО, названием предмета и оценкой (можно скан/фото/копию).

~Активной работой на семинарах можно повысить оценку (в том числе с незачёта до «отлично» — но для этого работать надо в течение всего семестра, а не только на одном-двух последних семинарах) при любой стратегии.~
Благодаря настойчивости студента, который считал, что за курсовую на три с минусом и доклад на три с минусом ему должны поставить отличную оценку — этот путь закрыт.

За работу на семинарах, контрольные, доклады, посещаемость (то есть за всё, кроме перезачёта и курсовой):
* а) студентам без перезачёта ставится некоторое количество баллов X, зависящее как от сложности задания, так и от качества исполнения;
* б) для студентов с перезачётом (или сданной в начале семестра курсовой) за такое же по качеству исполнение задания той же сложности:
* — по значению X нелинейно рассчитывается Y, намного меньшее X;
* — в ОРИОКС выставляются значения «Y.X» (до десятичной запятой — балл с учётом перезачёта, после запятой — исходное значение).
Если при этом в конце семестра окажется, что предполагаемая оценка за работу в семестре (с учётом **качества, а не количества** выступлений) выше оценки-перезачёта — баллы за перезачёт удаляются, значения Y.X восстанавливаются до исходных X.

Поэтому заявки на перезачёт принимаются либо в начале семестра (когда других баллов ещё нет), либо в самом конце (когда они уже все выставлены и больше не предвидится).

Особые случаи обсуждаются индивидуально.

За курсовую баллы вообще не ставятся. За неё ставится *оценка,* под которую подгоняются баллы — то есть если у студента сейчас 69 баллов, и курсовую он написал на «удовл», то никаких баллов не добавляется.
Если курсовая была в начале семестра — все последующие баллы записываются как для перезачёта, в виде Y.X.

### Курсовая работа (исследование)

Курсовая — постановка и решение задачи оптимизации для некоторой мат. модели (индивидуально или двоим в соавторстве)

Подробности см. в файле «Курсовая-исследование.md».
Примерное содержание курсовой:
* описание предметной области (объекта/системы) и неформальная постановка задачи оптимизации;
* формализация задачи оптимизации (анализ объекта/системы; синтез модели; построение целевой функции);
* решение формализованной задачи оптимизации;
* выводы.

Тему согласовывать со мной — Кононова А. И.
Нестандартные случаи обсуждаются индивидуально.

Недопустимо: двум и более студентам (не команде) исследовать одну модель; описывать широко растиражированные примеры.

Тему выбрать до конца марта, начать сдавать до конца мая (а закончить до конца семестра).

Курсовая-исследование оценивается более лояльно, чем курсовая-перевод; 
но если курсовая заявлена как исследование, а окажется переводом или компиляцией двух-трёх статей — она не может быть засчитана ни как исследование, ни как перевод (если баллы уже выставлены в ОРИОКС — они убираются как техническая ошибка).

### Курсовая работа (перевод)

По многочисленным просьбам студентов легализован вариант курсовой как **перевода** статьи: а) либо о решении задачи оптимизации; б) либо о нетривиальном методе оптимизации (градиентный спуск любого вида и ГА не принимаются).

Оцениваются:
* **выбор статьи** для перевода: критерии аналогичны курсовой-исследованию + недопустим выбор статей, где есть только популяризация, только обзор или только программная реализация — должна быть математика;
* **качество** перевода — машинный перевод, а также выполненная вручную имитация машинного перевода (без понимания темы статьи и владения русским языком), недопустимы;
* умение ответить на вопросы по теме статьи.

Статью выбрать до середины марта + согласовать с преподавателем до конца апреля, до конца мая выложить на Хабр или аналогичный ресурс и отвечать на комментарии.
Редактировать перевод в мае/июне можно: оцениваются и начальное, и конечное состояние.
В июне (на 16‒17 неделях) формируется оценка (с учётом ответов как на комментарии с ресурса, так и на вопросы преподавателя).

Не выше тройки (а если переводчик не разбирается в теме статьи и не может ответить на вопросы — перевод **не засчитывается** вообще) оцениваются переводы:
* внезапно возникшие на 15-18 неделях, когда ни выбор статьи не согласован, ни сам перевод не выполнен в срок — независимо от качества;
* выглядящие как машинный перевод;
* где часть формул выброшена переводчиком вместе с пояснениями либо искажена;
* где термины при наличии русского аналога переводятся калькой с английского; 
* где фамилии известных учёных записываются иначе, чем принято в русской традиции; 
* где фамилии авторов-мужчин склоняются в женском роде или наоборот (хотя бы для известных учёных проверяйте!).

### Курсовая = оценка, а не баллы

Курсовая работа (как самостоятельное исследование, так и выбор/перевод статьи) — это такая работа, которая показывает знания студента по всему курсу.
Соответственно, по её результатам выставляется оценка за весь курс; для подгонки суммы баллов под оценку используется графа «Курсовая/перезачёт».

##### Неграмотная курсовая = невозможность получить хорошую оценку

Если присланная «курсовая» выполнена левой пяткой — это характеризует её автора как неграмотного и не знакомого с предметом человека, который заслуживает оценки «неудовлетворительно». В крайнем случае, из жалости, можно поставить тройку.

Повысить оценку *после* высылки такой «курсовой» невозможно.

Соответственно, если некто хочет получить хорошую или отличную оценку, но приличную курсовую выполнить не может — пусть лучше вообще откажется от сдачи курсовой и пишет контрольные, тогда у него будет какой-то шанс.

### Доклады

Регламент — **5-7 минут на доклад,** вопросы не ограничены. Пояснения готовьтесь рисовать на доске (если аудитория мультимедийная — презентацию можно; во избежание неприятных сюрпризов желательно готовить её в формате pdf, особенно если есть формулы). 
Если для доклада требуется вспомогательное ПО — приносить с собой на ноутбуке.


Тему доклада — желательно предлагать самим. Список плановых тем в файле «Темы занятий.md», но такой доклад можно рассказывать *только* в назначенный день.

Любую слишком объёмную тему можно разбить на несколько докладов. При этом такая серия докладов обязательно должна звучать в один день, порядок должен соответствовать логике рассказа, должна использоваться общая терминология и обозначения.

Меняться и передумывать можно, но не позже, чем за 2 недели до доклада (на предыдущем занятии).

Максимальная оценка (за хорошо сделанный доклад, уложившийся в регламент) — 30 баллов.
Оценка может быть снижена (в частности, до нуля, но не до отрицательных значений) за качество доклада и превышение регламента, в частности:

* −15 за разные обозначения для одних и тех же величин *(любых)* в рамках одного доклада, в том числе если один доклад рассказывают двое или трое;

* −15 за одинаковые обозначения для разных величин, хотя бы одна из которых — *ключевая* для доклада (не эпизодические i, j и т. п., хотя даже индексы с разным физическим смыслом лучше обозначать по-разному);

* −20 за полное отсутствие пояснений на доске или презентации;

* −15, если регламент превышен более чем на 15 минут — если такая продолжительность не была согласована заранее.

Если тема выбрана из списка (не предложена студентом), но доклад не был сделан вовремя (тема уже была разобрана на семинаре) — доклад не может быть рассказан (и не оценивается). 

На зачётной неделе и в сессию доклады не могут быть рассказаны вообще (если семинары на 15‒16 неделях вырождаются в индивидуальные консультации — на них тоже; для доклада нужна аудитория).

### Посещаемость 

Посещаемость семинаров:

* на 1‒8 неделях оценивается от 0 до 4 баллов (независимо от количества пропавших из-за праздников семинаров);

* на 9‒14 неделях — от 0 до 3 баллов;

* на 15‒16 неделях — не оценивается (если случится чудо и оба семинара на 15‒16 неделях будут именно семинарами, а не индивидуальными консультациями — оценивается от 0 до 1 балла).



### Периодичность выставления баллов за семинары — два с половиной раза в семестр

На 9 неделе выставляется оценка за первую половину семестра (за 1‒8 недели), на 15 неделе — предварительная оценка второй половины семестра (за 9‒14 недели), на 17 неделе она уточняется (выставляется полная оценка за 9‒16 недели).

# Занятия — очные ⇒ файлы — устарели

Согласно требованиям МИЭТ, очные группы должны заниматься очно. 
Если в текущем году ни одна группа не будет переведена на дистант — я не то что *не должна* — я *не имею права* дистанционно обучать тех, кто не может посещать семинары.

Так как аудитория для семинаров — не мультимедийная, а значит — для нормальных занятий репозиторий не используется — файлы в корне по определению не соответствуют или не вполне соответствуют занятиям этого года и **не будут планово обновляться в обозримое время.**

Обновляются они только тогда, когда:
* либо это нужно мне;
* либо поступает запрос от студента, который я технически и физически могу реализовать.

Не задаёте вопросов — не будет и обновлений.


### Варианты контрольных 2024 года — файлы 2024_КР*_*.pdf

### Теория и список литературы 2024 — презентации 0*.pdf

Устаревшие файлы 2022 года и ранее ⇒ перемещены в папку 2022



***

Каталог `tex-src`, а также файлы `commonpath.tex` и `runme.sh`, не требуется студентам для изучения ОЗиВМ.
Это исходные тексты материалов на языке разметки LaTeX и вспомогательные файлы для сборки.

Файл `README.md` содержит читаемый вами сейчас текст.


# Расписание (обновляемое) и контакты Кононовой А. И.

<https://gitlab.com/illinc/raspisanie>

В расписании по возможности отражаются все переносы (официальные и нет), отмены из-за болезни, командировок и т. п., внеплановые консультации.

